%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoConc}{50}{2}[Ecricome 2015 voie S]
\begin{enumerate}
	\item On note pour tout $x\in I=\left] 0,\,\frac\pi2\right[$ :
\[ f(x)=\frac13\left(2\sin(x)+\tan(x)\right) \qeq g(x)=\frac{3\sin(x)}{2+\cos(x)}.\]
\begin{enumerate}
	\item Factoriser le polynôme $P(X)=2X^3-3X^2+1$ dans $\R[0]$.
	\item On pose $u(x)=f(x)-x$ pour tout $x\in I$.\\Justifier que $u$ est dérivable sur $I$ et que pour tout $x\in I$, $\ds u'(x)=\frac{P(\cos(x))}{3\cos^2(x)}$.
	\item En déduire les variations de $u$ sur $I$.
	\item On pose $v(x)=x-g(x)$ pour tout $x\in I$.\\Justifier qu'il existe un polynôme $Q$ de $\R[0]$, de degré deux, tel que pour tout $x\in I$, $\ds v'(x)=\frac{Q(\cos(x))}{(2+\cos(x))^2}$.
	\item En déduire les variations de $v$ sur $I$.
	\item Montrer que :
	\[ \forall x\in I,\, g(x)<x<f(x).\] 
\end{enumerate}
\item \begin{enumerate}
\item En utilisant le fait que $\ds\frac{\pi}{12}=\frac{\pi}{4}-\frac{\pi}{6}$, calculer $\ds\cos\left(\frac{\pi}{12}\right),\, \sin\left(\frac{\pi}{12}\right)$ et $\ds \tan\left(\frac{\pi}{12}\right)$.
\item Déduire de la question $1.f$ un encadrement de $\pi$.
\end{enumerate}
\item On pose pour tout entier naturel $n$,
\[ a_n=\sin\left(\frac{\pi}{3\times 2^n}\right) \qeq b_n=\cos\left(\frac{\pi}{3\times 2^n}\right).\]
\begin{enumerate}
	\item Justifier que pour tout réel $\theta$, \[ \cos(2\theta)=1-2\sin^2(\theta)\]
	et en déduire que pour tout entier naturel $n$,
	\[ a_{n+1}=\sqrt{\frac{1-b_n}{2}}\,  \left(\star\right) \qeq b_{n+1}=\sqrt{\frac{1+b_n}{2}} \,\left(\star\star\right)\]
	\item Montrer que pour tout $n\in \N$,
	\[ 9\times 2^n \frac{a_n}{2+b_n} < \pi < 2^n\left(2a_n+\frac{a_n}{b_n}\right).\]
	\item Justifier que les deux termes de l'encadrement précédent tend vers $\pi$ quand $n$ tend vers l'infini.
	\item Compléter la fonction \textsc{Python} suivant afin qu'elle retourne, à l'aide des relations $(\star)$ et $(\star \star)$ et de la question $3.b$, une approximation de $\pi$ à \piton{e} près, ainsi que le nombre \piton{k} d'itérations qui ont été nécessaires.
\begin{CodePython}[Lignes=false]
from numpy import sqrt

def h(e):
    k = 0
    a = sqrt(3) / 2
    b = 1 / 2
    while ...........:
        a = ...........
        b = ...........
        k = ...........
    x =
    return (x, k)
\end{CodePython}
	\item On souhaite étudier l'évolution du nombre d'itérations nécessaires en fonction de la précision souhaitée. \'Ecrire une fonction \textsc{Python} qui prend comme paramètre d'entrée un entier $p$ et qui retourne une liste de taille $p$ qui contient les nombres d'itérations nécessaires pour les précisions $10^{-k}$ pour $k\in \{1,2,\hdots,p\}$.
	\item On utilise la fonction précédente avec $p=30$ et on représente graphiquement les valeurs obtenues. On obtient le graphe suivant :
	\begin{center}
		\hspace*{-1.5cm}\includegraphics[width=10cm]{exo_conc_1.png}
	\end{center}

	Commenter ce graphe.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exoConc}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item \begin{enumerate}
\item $1$ est racine de $P$. Par division euclidienne, $P=(X-1)(2X^2-X-1)$. Le trinôme $2X^2-X-1$ admet deux racines : $1$ et $-\frac12$. Finalement, par factorisation 
	\[ \boxed{ 2X^3-3X^2+1 = 2\left(X-1\right)^2\left(X+\frac12\right)=(X-1)^2(2X+1).}\]
	\item $f$ est dérivable sur $I$, comme somme de deux fonctions trigonométriques dérivable sur $I$. La fonction $x\donne -x$ étant dérivable, car polynomiale, la somme $u$ est bien dérivable sur $I$.\\Pour tout $x\in I$ :
\begin{align*}
u'(x) &= \frac13\left(2\cos(x) + \frac{1}{\cos^2(x)}\right) - 1	\\
&= \frac13\frac{ 2\cos^3(x) + 1 - 3\cos^2(x)}{\cos^2(x)} = \frac{P(\cos(x)}{3\cos^2(x)}.
\end{align*}
\item D'après la factorisation vue en 1.a., remarquons que $P(x)$ est du signe de $X+\frac12$. Or, pour tout $x\in I$, $\cos(x)\in \interff{0 1}$. Donc pour tout $x\in I$, $\cos(x)+\frac12> 0$ : ainsi $u'(x)\geq 0$ et ne s'annule qu'en $0$ : la fonction $u$ est strictement croissante sur $I$.
\item Procédons de la même manière. $g$ est dérivable sur $I$ comme somme et quotient de fonctions trigonométriques et constantes, dérivables sur $I$, dont le dénominateur ne s'annule pas (puisque $\cos(x)\geq -1$, $2+\cos(x)\geq 1 >0$). Par somme, $v$ est également dérivable et on a, pour tout réel $x\in I$ :
\begin{align*}
v'(x) &= 1 - \frac{3\cos(x)(2+\cos(x)) - 3\sin(x)(-\sin(x))}{(2+\cos(x))^2}\\
&= \frac{(2+\cos(x))^2 - 6\cos(x) - 3\cos^2(x) - 3 \sin^2(x)}{(2+\cos(x))^2}\\
&= \frac{4+4\cos(x)+\cos^2(x) - 6\cos(x)-3\cos^2(x) -3 (1-\cos^2(x))}{(2+\cos(x))^2} \\
&= \frac{\cos^2(x)-2\cos(x)+1 }{(2+\cos(x))^2} = \frac{Q(\cos(x)}{(2+\cos(x))^2}	
\end{align*}
en notant $P(X) = X^2-2X+1 = (X-1)^2$.
\item Remarquons que $P$ est toujours strictement positif, sauf en $1$, donc $v'$ est strictement positive, sauf en $0$ : $v$ est strictement croissante sur $I$.
\item Utilisons ce qu'on a démontré précédemment. $u$ est strictement croissante sur $I$, donc  \[ \forall x\in I,\quad u(x) > \lim_{t\to 0}u(t) = 0 \iff f(x)-x>0.\]
De même, $v$ est strictement croissante donc 
\[ \forall x\in I, \quad v(x) > \lim_{t\to 0}v(t) = 0 \iff x-g(x) > 0.\]
En réunissant ces deux résultats :
\[ \boxed{\forall x\in I,\quad g(x) < x < f(x).}\]
\end{enumerate}
\item \begin{enumerate}
\item On utilise simplement l'énoncé et les formules d'addition :
\begin{align*}
\cos\left(\frac{\pi}{12}\right) &= \cos\left(\frac{\pi}{4}-\frac{\pi}{6}\right)\\
&= \cos\left(\frac{\pi}{4}\right)\cos\left(\frac{\pi}{6}\right)	+ \sin\left(\frac{\pi}{4}\right)\sin\left(\frac{\pi}{6}\right)\\
&= \frac{\sqrt{2}}{2} \frac{\sqrt{3}}{2} + \frac{\sqrt{2}}{2}\frac{1}{2} = \frac{\sqrt{2}+\sqrt{6}}{4}.\\
\sin\left(\frac{\pi}{12}\right) &= \sin\left(\frac{\pi}{4}-\frac{\pi}{6}\right)\\
&= \sin\left(\frac{\pi}{4}\right)\cos\left(\frac{\pi}{6}\right)-\cos\left(\frac{\pi}{4}\right)\sin\left(\frac{\pi}{6}\right)\\
&= \frac{\sqrt{2}}{2}\frac{\sqrt{3}}{2} -\frac{\sqrt{2}}{2}\frac{1}{2} = \frac{\sqrt{6}-\sqrt{2}}{4}\\
\tan\left(\frac{\pi}{12}\right)&=\frac{\sin\left(\frac{\pi}{12}\right)}{\cos\left(\frac{\pi}{12}\right)} = \frac{\sqrt{6}-\sqrt{2}}{\sqrt{6}+\sqrt{2}}\\
&= \frac{(\sqrt{6}-\sqrt{2})(\sqrt{6}-\sqrt{2})}{(\sqrt{6}+\sqrt{2})(\sqrt{6}-\sqrt{2})}\\
&= \frac{8 - 2\sqrt{12}}{4} = 2-\sqrt{3}.
\end{align*}
\item Appliquons l'inégalité 1.f. en $x=\frac{\pi}{12}\in I$. 
\[ \frac{3\frac{\sqrt{6}-\sqrt{2}}{4}}{2+\frac{\sqrt{6}+\sqrt{2}}{4}} < \frac{\pi}{12} < \frac13\left( 2\frac{\sqrt{6}-\sqrt{2}}{4} + 2-\sqrt{3}\right)\]
soit 
\[ \boxed{ 36\frac{\sqrt{6}-\sqrt{2}}{8+\sqrt{6}+\sqrt{2}} < \pi < 2\sqrt{6}-2\sqrt{2}+8-4\sqrt{3}.}\]
Une remarque : cela donne l'encadrement 
\[ 3,1415099936 < \pi < 3,1423491305 \] 
\end{enumerate}
\item \begin{enumerate}
\item On part de la formule d'addition. Soit $\theta\in \R$. 
\begin{align*}
\cos(2\theta) &= \cos(\theta+\theta) = \cos(\theta)\cos(\theta)-\sin(\theta)\sin(\theta) \\
&= \cos^2(\theta)-\sin^2(\theta) = (1-\sin^2(\theta)) - \sin^2(\theta) = 1-2\sin^2(\theta).	
\end{align*}
Remarquons alors que 
\[ \frac{\pi}{3\times 2^n} = 2 \times\frac{\pi}{3\times 2^{n+1}}.\]
Ainsi :
\begin{align*}
b_n &= \cos\left(2 \times 	\frac{\pi}{3\times 2^{n+1}}\right) \\
&= 1 - 2 \sin^2\left(\frac{\pi}{3\times 2^{n+1}}\right) = 1- 2a_{n+1}^2.
\end{align*}
Ainsi, $a_{n+1}^2 = \frac{1-b_n}{2}$ et puisque pour tout $n$, $0< \frac{\pi}{3\times 2^{n}} \leq \frac{\pi}{2}$, $a_{n+1}> 0$. Ainsi
\[ \boxed{a_{n+1}= \sqrt{\frac{1-b_n}{2}}.}\]
Par l'identité fondamentale de la trigonométrie : 
\[ a_{n+1}^2+ b_{n+1}^2 = 1 \implies b_{n+1}^2 = 1- a_{n+1}^2 = 1-\frac{1-b_n}{2}= \frac{1+b_n}{2}.\]
Or, puisque $0< \frac{\pi}{3\times 2^{n}} \leq \frac{\pi}{2}$, $b_{n+1}\geq 0$ et donc 
\[\boxed{b_{n+1} = \sqrt{\frac{1+b_n}{2}}.}\]
\item Soit $n\in \N$. On applique l'inégalité vue en 1.f, pour le réel $x=\frac{\pi}{3\times 2^n} \in I$ :
\[ g\left( \frac{\pi}{3\times 2^n}\right) < \frac{\pi}{3\times 2^n} < f\left(\frac{\pi}{3\times 2^n}\right).\]
On calcule :
\begin{align*}
g\left(\frac{\pi}{3\times 2^n}\right) &= \frac{3\sin\left(\frac{\pi}{3\times 2^n}\right)}{2+\cos\left(\frac{\pi}{3\times 2^n}\right)	} = \frac{3a_n}{2+b_n}\\
f\left(\frac{\pi}{3\times 2^n}\right) &= \frac13\left(2\sin\left(\frac{\pi}{3\times 2^n}\right) + \tan\left(\frac{\pi}{3\times 2^n}\right)\right) \\
&= \frac13\left( 2a_n + \frac{a_n}{b_n}\right) 
\end{align*}
Ainsi,
\[ \frac{3a_n}{2+b_n} < \frac{\pi}{3\times 2^n} < \frac13\left(2a_n+\frac{a_n}{b_n}\right)\]
ou encore, en multipliant par $3\times 2^n$ :
\[ \boxed{9\times 2^n \frac{a_n}{2+b_n} < \pi < 2^n \left(2a_n+\frac{a_n}{b_n}\right).}\]
\item Puisque $\ds \frac{\pi}{3\times 2^n}\tendversen{n\to +\infty} 0$, on a 
\[ a_n \eq{+\infty} \frac{\pi}{3\times 2^n} \qeq b_n\tendversen{n\to +\infty} 1. \]
Par somme, $2+b_n\tendversen{n\to +\infty} 3$. Par équivalent :
\[ 2^na_n \eq{+\infty} \frac{\pi}{3}\tendversen{n\to +\infty} \frac{\pi}{3}.\]
Par produit de limites :
\[ 9\times 2^n\frac{a_n}{2+b_n}\tendversen{n\to +\infty} 9\times \frac{\pi}{3\times 3} = \pi.\]
De même 
\[ 2^n\left(2a_n+\frac{a_n}{b_n}\right) = 2\times 2^na_n + \frac{2^na_n}{b_n}\tendversen{n\to +\infty} 2 \frac{\pi}{3} + \frac{\pi}{3}=\pi.\]
\item On applique la relation précédente, et on calcule dans que la différence entre les bornes est supérieure à \piton{e}.
\begin{CodePython}[Lignes=false]
from numpy import sqrt

def h(e):
    k = 0
    a = sqrt(3) / 2
    b = 1 / 2
    while ((2**k)*(2*a+a/b) - 9*(2**k)*a/(2+b))>e:
        a = sqrt((1-b)/2)
        b = sqrt((1+b)/2)
        k = k+1
    x = (2**k) *(2*a+a/b)
    return (x, k)
\end{CodePython}
\item On applique simplement la fonction précédente :
\begin{CodePython}[Lignes=false]
def evolution(p):
    res = []                       # On initialise une liste vide
    for i in range(1,p+1):
        res.append(h(10**(-i))[1]) # Juste le nb d'itération
    return res 	
\end{CodePython}
Avec les tableaux \piton{numpy} :
\begin{CodePython}[Lignes=false]
import numpy as np
def evolution(p):
    res = np.zeros(p)             # On initialise tous les coeffs à  0
    for i in range(1,p+1):
        res[i-1] = h(10**(-i))[1] # Attention au décalage
    return res 	
\end{CodePython}
\item On constate lorsqu'on a obtenu une précision de $10^{-16}$, ce qui se fait en seulement 13 itérations, en réalité on a obtenu une bien meilleure précision. 
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
